大方廣佛華嚴經卷第二十八

罽賓國三藏般若奉　詔譯

入不思議解脫境界普賢行願品

爾時，善財白瞿波言：「聖者！得此解脫，其已久如？」

瞿波告言：「善男子！我於往世過百佛剎極微塵數劫，有劫名最勝行，世界名勝無畏。彼世界中有四天下，名常具眾樂閻浮提；中有一王都，名大樹妙高吉祥，於八十四千億王都之中最為上首。時，此王都復有八十四千億城而為眷屬，其諸城邑，一一嚴飾悉皆清淨；毘瑠璃寶以為其地，七重寶牆周匝圍遶，一一皆以雜色影像光明寶網以覆其上；其諸寶牆一一皆以寶塹圍遶，金沙布底，香水盈滿，優鉢羅華、鉢頭摩華、拘物頭華、芬陀利華彌布水上；此一一河，皆有自然眾寶欄楯及諸寶網莊嚴其岸；一一河間復有寶多羅樹，七重圍遶；復有自然寶莊嚴樹，垂諸瓔珞、衣服、鬘帶、真金寶網彌覆其上。其諸城邑往來之處，所有道路左右八步，皆以種種上妙雜寶間錯莊嚴，發耀舒光，輝映一切；又有無量持明呪仙，嚴潔其身，如自在天經行遊履，保護眾生；又彼城邑，一一各有無量園苑遊戲之處，華果樹林無不備足，雜類眾鳥哀鳴和雅，遊集其中，歡樂無畏；常有無量清淨微妙可愛男女止住其中，身出妙香普熏一切；諸天晝夜常雨妙華，色類百千，繽紛亂墜。彼諸城邑一一皆有百千地神而為守護；其諸城邑內外所有眾寶樹林，瓔珞鬘帶及寶鈴網諸莊嚴具，微風吹動，演出種種妙法音聲；聞皆喜悅，煩惱銷除，身意清涼，法喜充滿，於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉，具足普賢常所稱讚妙行功德。

「彼時，有王名為財主，常以正法化周率土，妃嬪采女八萬四千，輔相大臣其數五百；五百王子色力具足，形相端嚴，勇猛無畏，能伏怨敵。王有夫人名蓮華吉祥藏，威德殊勝，顏貌第一；所生太子名威德主，端正奇特，人所樂見，具足圓滿三十二相。所謂：足下平滿，猶如奩底；千輻輪相，圓滿備足；手足柔軟，如兜羅綿；其指纖長，網縵成就；足跟齊圓，足趺豐起；一一相稱，光潔妙好；雙腨傭圓，如仙鹿王；垂臂過膝，猶如象鼻；馬王陰藏，峯勢隱密；一一毛孔各生一毛；紺髮右旋，螺文不亂；身皮金色，細薄潤滑，一切塵垢所不能著；手足肩項，七處平滿；臂膊傭圓，脊骨不現，周圓相稱，如尼拘陀樹；頤頷胸臆，猶如師子；頸如紺蒲，三約成就；常光四照，面各一尋；四十牙齒，鮮白齊密；舌相紅赤，長廣覆面；梵音清美，人所樂聞；目睫青潤，齊整不亂；目上下瞬，猶如牛王，青白分明；面部圓滿，猶如淨月；眉相纖曲，如帝釋弓；白毫皎潔，文相右旋；頂有肉髻，猶如天蓋。如是眾相，莊嚴其身。

「善男子！太子有時受父王教，與二十千妓侍采女并諸眷屬，前後圍遶從宮城出，詣光明雲峯大香芽園，遊觀嬉戲。是時，太子乘閻浮檀上妙寶車，其車嚴飾世無倫匹；大焰金剛以為其輪，天妙金剛以為其轂，香摩尼寶以為其箱，上妙栴檀間廁嚴飾，眾寶華網彌覆其上，大莊嚴藏寶摩尼王為師子座。五百采女各執寶繩牽馭而行，不遲不速，進止合度。寶馬千匹，駕以金車，前後導從；白瑠璃摩尼寶王以為其蓋，放不思議一切希有雜色光明摩尼寶王而為莊校，一切影像紺瑠璃王摩尼妙寶而作其竿，使人執持隨覆其上。百千萬人持諸寶蓋，百千萬人持諸寶幢，百千萬人持諸寶幡，百千萬人奏諸音樂，百千萬人散諸寶華，百千萬人持諸香爐，燒眾名香，前後圍遶而為翊從。其路寬平，八衢齊列；界以雜寶，布以金沙，種種寶華而散其上。雜寶行樹及寶欄楯，於八衢間次第行列；覆以種種妙寶鈴網及諸繒綵，懸布樹間，以為嚴飾。於其路側，處處建立義堂、福舍，眾寶樓閣及諸倉庫，遞相連接，延袤遠近，珍寶財物悉皆充滿；或於其中積諸珍寶、瓔珞嚴具，或積繒綵上妙衣服，或辦甘美上味飲食，或貯香華身諸資具，或畜象馬雜寶車乘，或復安置端正女人及諸僮僕，善閑一切世儀禮則，一切藝能無不成就。隨諸眾生有來求[宋-木+索]，悉皆施與，靡不令其意願充滿。

「爾時，大樹妙高吉祥王都之中，有一母人，名為善現，有一童女，名具足豔吉祥，顏容端正，色相嚴潔；洪纖得所，修短合度；眾相圓備，目髮紺青；言同梵音，清徹美妙；智慧聰明，人所尊重；善達技能，精通辯論；恭勤匪懈，質直柔和；少欲寡思，慈愍不害；具足慚愧，無諂無憍；志量弘深，人無與等。及與其母乘妙寶車，將諸眷屬無量采女前後圍遶，先於太子從王都出，歌詠嬉戲，隨路而行；見其太子奏諸妓樂，言辭諷詠，心生愛染，而白母言：『善哉！慈母，我心願得敬事此人，若不遂情，自當殞滅。』

「時，母善現告其女言：『汝今不應生如是念，何以故？今此仁者是王太子，具足圓滿轉輪王相，不久當紹轉輪王位，時有女寶自然出現，飛行乘空，有大威德。我今與汝，種族卑賤，非其匹偶，此甚難得，勿生是意。』

「是時，童女其心決定，堅固不捨。時，香芽雲峯園苑之側，有一道場，名法雲光明；時有如來名勝日身，於此道場成等正覺已經七日。是時，童女遊觀疲極，暫時假寐；時彼如來即於夢中為現神變。從夢覺已，時有宿世守護菩薩親友使天，於虛空中而告之言：『童女！汝向所夢是勝日身如來，於香芽雲峯園苑之側，法雲光明菩提場中成等正覺始經七日，諸菩薩眾前後圍遶，及諸天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、梵世諸王、淨居天等，并諸一切主河、主海、主地、主水、主風、主火、主山、主城、主園、主藥、主林、主稼、主方、主空、主晝、主夜、身眾、足行、道場神等，男女眷屬，為欲見佛聽聞法故，皆悉來集；汝今亦應親近禮敬。』

「時，具足豔吉祥童女以於夢中覩佛神變，得佛功德所加持故，其心無畏，安隱快樂，以其宿心景慕太子，即於其前而說偈言：

「『我身端正無等倫，　智慧色相皆圓滿，

言辭禮則咸通達，　功德名聞遍十方。

世間無量諸眾生，　見我身者皆貪著，

我於彼眾恒清淨，　曾不生於染愛心。

我心一切無憎愛，　亦離愚癡瞋恨心，

但以清淨大慈悲，　究竟饒益諸含識。

我於今時見太子，　最勝功德相莊嚴，

其心大喜充遍身，　諸根悅樂思親近。

色如淨妙光明寶，　毛髮紺青而右旋，

鼻高修直妙端嚴，　額廣平正眉纖曲。

身如妙寶真金聚，　相好光明無等倫，

妙眼長廣若青蓮，　齒白齊密踰珂雪。

月面圓明師子頰，　口方脣赤色如丹，

所發曾無非法言，　願最勝尊哀納我。

舌相長廣能柔軟，　色若赤銅眾寶光，

聲如梵響緊那羅，　眾生聞者咸欣悅。

發言現笑辭清妙，　威光蔽眾德難量，

喜顏美貌自莊嚴，　能令見者無厭足。

心無垢染身清淨，　三十二相所莊嚴，

必於此界作輪王，　唯願慈悲垂納受。』

「爾時，威德主太子為於世間顯示女人多諸過患，障諸世間、出世間樂，乃至能障無上菩提；於眾會中，即為童女而說偈言：

「『世間妄計諸宗族，　愛敬適悅唯女人，

一切最勝無比倫，　能成住止諸善伴。

女為第一人中寶，　亦作天人解脫因，

紹續勝種功德身，　世智說言女為勝。

一切熱惱燒心苦，　種種煩冤所逼身，

妻慰令使得清涼，　譬如毒暑逢甘雨。

凡夫心沒諸憂惱，　猶遭重病之所纏，

因妻佞媚所歡娛，　妄謂除憂最勝藥。

邪見眾生興是念，　女人能為世界因，

生成長育福莊嚴，　天地變化無能勝。

勤勞世業唯由女，　勸夫普作諸善事，

能令男子隨意轉，　此女無染別人心。

智人所說諸煩惱，　一切過業由女生，

況取卑族以為妻，　世間極惡無過此。

女人弊執為其性，　如地堅住匪能移，

但隨富樂榮貴遷，　貧賤衰羸咸棄捨。

五通仙人大威德，　退失神通因女人，

隨意自在騎項行，　王女能令寂靜轉。

琰魔死王及猛風，　亦如地下沃焦海，

炎火黑蛇刀毒藥，　女人為害過於此。

敬心給足諸財寶，　質直承事意無違，

智慧方便或剛柔，　無有能知女心者。

見人嗁笑皆過彼，　種種幻惑誘其心，

貌恭矯媚於男夫，　心藏很戾無知者。

極虛誑語示真實，　極真實言皆虛妄，

恒如毒獸害眾生，　咄哉丈夫寧共處。

長時敬事益憍慢，　暫遇違緣惡轉增，

若出若處一切時，　陵突於夫無愧恥。

如火焚薪恒不足，　如海吞流無滿時，

琰魔不厭殺眾生，　女人欲男心亦爾。

女人不觀於種族，　老少貴賤與妍媸，

一切男子悉馳求，　無厭恣欲情如是。

女人志欲無厭足，　曾無少分繫夫心，

猶如野牛自在行，　恒思漸食於新草。

少年盛色心流轉，　富貴從夫繫屬人，

豐盈玉饌瓔珞衣，　常願貧窮隨自意。

種種供事咸充足，　塗香沐浴妙莊嚴，

未嘗慚愧丈夫恩，　縱意邪思心不絕。

或染欲語憐愍語，　舌上猶如甘露生，

心中猛惡興毒害，　是故女言難定信。

女人能間夫宗族，　匪令雍穆暫同居，

父母兄弟甚怨讎，　一切姻親皆捨離。

外現美容懷諂媚，　一切愆違滿腹中，

不應觀視一須臾，　況久甘其麁惡語。

女人恒於一切處，　防諸過患及猜嫌，

一行有虧眾所輕，　傷風敗俗人咸棄。

女人童幼及中年，　乃至老時過百歲，

內外種族皆榮貴，　動止恒須人所防。

處女居家隨父母，　笄年適事又從夫，

夫亡從子護嫌疑，　由是常名不自在。

出家捨欲修寂靜，　心思女境非聖賢，

猶欝金香染垢衣，　離善常為智人笑。

如囚得出思還入，　如狂遇差願重生，

癩病已除念病時，　捨女思女過於是。

如澄靜水蛟龍止，　亦如金窟猛獸居，

雖修戒定念女人，　智者觀之亦如是。

智人寧吞於熱鐵，　不觀女色亂其心，

戒定慧品遍成怨，　寂靜資緣皆棄捨。

女人不觀於勝族，　吉祥富貴智名聞，

唯求染欲無異心，　云何慧者所親近？

有住諸禪及威勢，　能殺勇力與王仙，

或時女色染其心，　退失調伏諸功德。

鬪諍象馬諸軍陣，　亡軀濟海集珍財，

勝族乞匃為僕隷，　行非正法皆由女。

女人喜怒情難見，　染心邪計量無涯，

世間名稱諸智人，　無有能知女心者。

五通神仙及天主，　能知大海水多少，

終身計算莫能知，　一一女人差別意。

諂言悅耳甘如蜜，　心如利劍害於人，

亂意巧妙奪人心，　懷惡興謀肆諸毒。

女人妙飾或無飾，　行住坐臥悉猜嫌，

邪視愚智諸女人，　見畫像女亦憎惡。

愚童樂攀毒樹枝，　癡亂欲住毒蛇窟，

狂人執持於熱鐵，　親近女色過於是。

染著女色心昏醉，　違意忿毒害於身，

怖彼女人喜怒時，　智者云何親近住。

女人惡法滿其心，　如河深水蛟龍止，

不觀勇力色種族，　恣欲從心無是非。

女心不定如疾風，　亦如迅速浮雲電，

百歲供承資所欲，　曾無少念丈夫恩。

不敬有德輕無德，　憎貧樂富徇貪求，

美言敬養增慢高，　資財闕乏無心顧。

蚖蛇枯磧狼毒華，　共住戴持傷一世，

暫近女色過於彼，　永害未來功德身。

女人讒巧恒是非，　離間六親及朋友，

覆藏己過揚他失，　一切過患由女人。

女心不定如猨狖，　恒思少過忘多恩，

愚夫敬事若師尊，　如奴奉主情無足。

女性如河滋汎溢，　漂諸勝法壞多身，

如流湍激兩岸崩，　女人害善過於是。

女人欲網甚堅密，　顧視徐行無愧容，

笑語歡諍無異心，　羅諸富貴如昏醉。

女人染愛由妄起，　如樹無根欲盡燈，

色衰愛息一須臾，　所有恩情咸滅盡。

女人愛欲須臾頃，　染心邪語信難依，

或時寶重過殊珍，　或生厭棄如蒭草。

象王自在拔樹力，　色如浮空大白雲，

由為女象醉其心，　一切隨人所調伏。

菩薩為法攝女人，　雖恒教授心遠離，

若時太過而親近，　如鳥折翼不能飛。

女人志趣恒卑下，　如河流處岸崩摧，

所往能令善法衰，　毀宗滅族皆因此。

女人能張愛欲網，　羅捕一切諸愚夫，

世間染欲諸眾生，　如魚吞鉤為所食。

智者觀知本不淨，　九竅常流晝夜時，

如是厭離女人身，　云何於此生貪著？

女身虛幻如浮泡，　老病死苦所依處，

積集不淨過山嶽，　云何於此生貪著？

一切憂惱及恐怖，　皆從女色之所生，

若能觀察無貪著，　解脫無憂無恐懼。

是故智者不觀女，　或時觀察以慈心，

想如母女及姊妹，　隨應為說無貪法。

能了女人身內外，　種種不淨之所生，

如何境動思欲火，　焚燒累劫諸善根。』

「爾時，妙威德主太子說此偈已，告具足豔吉祥童女言：『汝是誰女？先繫屬誰？為誰守護？若已屬人，我則不應重攝受汝。』爾時，太子以偈問曰：

「『汝具清淨功德身，　色相端嚴甚微妙，

我今問汝應實答，　汝本從生及所居，

父母親屬為是誰？　汝復今依誰所住？

若已繫屬於他人，　我則不應重攝受。

汝不好盜他財物，　汝不無慈害有情，

汝不邪行染其心，　畢竟汝依何語住？

汝不離間他親友，　口出一切麁惡言，

虛誑無義惱群生，　貪求境界懷嫉妬？

汝不於他生恚怒，　以邪險見自纏心，

不行諂幻誑世間，　作諸相違重業不？

尊重父母師長不，　恭敬一切善友不？

見諸困厄貧窮人，　能起慈心饒益不？

若有一切善知識，　誨示於汝真實法，

能以堅固信樂心，　恭敬勤修供養不？

汝能愛樂諸佛不，　汝能尊重菩薩不？

最勝佛法功德僧，　一切能生恭敬不？

汝能安住正法不，　汝能遠離非法不？

聞讚無邊功德海，　能生愛樂尊重不？

汝見孤獨無所依，　能起慈心救護不？

汝見惡道諸眾生，　能生廣大悲心不？

於他所有榮樂事，　能生最極歡喜不？

於諸逼迫眾生中，　能住平等捨心不？

汝為癡闇諸眾生，　求大菩提開悟不？

無邊劫海修諸行，　不起身心疲倦不？』

「爾時，太子如是問已，女母善現即於其前，自說童女從初誕生乃至成長所有吉祥功德之相，而說偈言：

「『太子仁今應善聽，　所問此女諸因緣，

初生漸次及長成，　具德莊嚴我當說。

曩於太子初生日，　此女亦從蓮華生，

諸根清淨相圓明，　肢節莊嚴皆具足。

我時遊觀於春月，　入彼最勝娑羅園，

觀諸卉木華始生，　百穀藥草皆榮茂。

奇樹名華開眾色，　發耀舒光如慶雲，

黑蜂遊集鳥和鳴，　聞者忘憂恣歡樂。

同遊八百諸采女，　容儀端正奪人心，

袨服姝麗備莊嚴，　言談歌詠皆殊妙。

園有浴池寶嚴飾，　名為種種蓮華幢，

我將采女詣池邊，　散華布地而敷座。

於彼清淨芳池內，　忽生千葉寶蓮華，

閻浮檀金以為臺，　瑠璃為莖摩尼葉。

妙香眾寶為華蘂，　普放一切大光明，

眾生覩相盡生疑，　中夜云何日光照？

夜分既盡日初出，　光明照此蓮華開，

蓮華放光出妙音，　示此童女初生相。

我時見此人間寶，　從彼蓮華之所生，

往修淨業悉無虧，　今獲圓明諸妙果。

紺瑠璃髮青蓮眼，　面貌端嚴金色光，

華鬘寶髻具莊嚴，　吉祥無垢蓮華色。

身分肢節皆圓滿，　相好光明無比倫，

儼然端坐寶華中，　猶如淨妙真金像。

遍身所有諸毛孔，　咸出一切栴檀香，

口中常出青蓮香，　所有言音同梵響。

或時微笑有宣說，　猶如天樂妙音聲，

此是女寶世間希，　非諸下劣當斯偶。

我觀世間無有人，　堪與此女為其主，

唯仁功德相莊嚴，　願賜弘悲哀納受。

此女非長亦非短，　亦復不麁亦不細，

身諸部分悉端嚴，　眾相圓備無譏醜。

世間所有諸技藝，　文字算印工巧法，

言辭諷詠皆清妙，　唯願仁尊哀納受。

亦能解了諸兵法，　弓劍技術無不通，

善和鬪訟以慈心，　聞名仰德咸調伏。

宿因勝行皆圓滿，　一切功德自莊嚴，

見者歡喜永無厭，　唯願仁尊哀納受。

眾生所有一切病，　知其因起及增損，

應病與藥使無差，　能令眾苦皆銷滅。

閻浮一切語言法，　音聲隨轉無量種，

名言訓釋各不同，　如是一切咸通達。

世間所有諸音樂，　歌舞嬉戲及讚詠，

言辭辯論適人心，　能令見者咸欣悅。

動止威儀皆有則，　取捨進退合其宜，

於染不染諸眾生，　但以慈心無所著。

徐步諦觀心不亂，　諸根寂靜念無虧，

身口恒隨智慧行，　女人過失咸皆離。

女人所有諸功德，　此女一切備修持，

人間女寶汝應知，　願速垂悲哀納受。

其心不慳亦不嫉，　亦無嗜欲及貪瞋，

質直柔軟性調和，　言音美妙無麁獷。

恭敬一切諸尊長，　專求功德志無移，

於諸梵行悉堅持，　唯願慈悲哀納受。

見諸衰老及重病，　受諸困厄處貧窮，

無主無親無所依，　常起慈心而救護。

不念自身安隱樂，　常樂利益諸眾生，

以此功德莊嚴心，　究竟觀於真實諦。

行住坐臥心無逸，　動靜語默常應時，

未曾一念捨眾生，　能令見者咸尊重。

雖於一切眾生處，　不起凡夫染污心，

見有慈悲具德人，　常樂親近無厭足。

普能尊重善知識，　遠離一切惡知識，

心無躁競恒順行，　所作先思無謬失。

普於一切無怨恨，　恒修眾福以嚴身，

智慧人間無等倫，　此女宜應奉太子。』

大方廣佛華嚴經卷第二十八

大方廣佛華嚴經卷第三十五

罽賓國三藏般若奉　詔譯

入不思議解脫境界普賢行願品

爾時，善財童子以如是等一切菩薩無量稱揚讚歎之法，讚毘盧遮那莊嚴藏大樓閣中諸菩薩已，於樓閣前，恭敬頂禮，住立一心，曲躬合掌，渴仰欲見彌勒菩薩親近供養；乃見彌勒菩薩從樓閣外別處而來，無量天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人、非人等，釋、梵、護世，及本生處內外親戚無量眷屬、婆羅門眾，及餘無數百千眾生，前後圍遶而共來向大樓閣所。善財見已，歡喜踊躍，即前作禮，五體投地。

時，彌勒菩薩觀察善財，指示大眾，歎其真實無量功德，而說偈言：

「汝等觀善財，　智慧心清淨，

為求菩提行，　而來親近我。

善來圓滿慈，　善來清淨悲，

善來寂滅眼，　修行無懈倦，

善來清淨意，　善來廣大心，

善來不退根，　修行無懈倦，

善來不動行，　常求善知識，

了世心無染，　調伏諸群生。

善來行妙道，　善來住功德，

善來趣佛果，　與世為依怙，

善來德為體，　善來法所滋，

善來無邊行，　世間難可見，

善來離迷惑，　處世如蓮華，

利衰毀譽等，　一切無分別。

善來施安樂，　調柔堪受化，

諂誑瞋慢心，　一切悉除滅。

善來真佛子，　普詣於十方，

增長諸功德，　調柔無懈倦。

善來三世智，　遍知一切法，

普生功德藏，　修行不疲厭。

文殊德雲等，　一切諸佛子，

展轉令汝來，　示汝無礙處。

具修菩薩行，　普攝諸群生，

廣大不思議，　今來至我所。

為求諸如來，　清淨之境界，

問諸廣大願，　而來至我所。

去來現在佛，　所成諸行業，

汝欲皆修學，　而來至我所。

汝於善知識，　欲求微妙法，

欲受菩薩行，　而來至我所。

汝念善知識，　諸佛所稱歎，

令汝成菩提，　而來至我所。

汝念善知識，　生我如父母，

養我如乳母，　增長菩提分。

如醫療眾疾，　如天灑甘露，

如日示正道，　如月轉淨輪，

如山不動搖，　如海無增減，

如船師濟度，　而來至我所。

汝觀善知識，　猶如大猛將，

亦如大商主，　又如大導師。

能建正法幢，　能示佛功德，

能滅諸惡道，　能開善趣門，

能顯諸佛身，　能守諸佛藏，

能持諸佛法，　是故願瞻奉。

欲滿諸佛智，　欲具端正身，

欲生尊貴家，　而來至我所。

汝等觀此人，　親近善知識，

隨其所修學，　一切皆順行。

以昔福因緣，　文殊令發心，

隨順無違逆，　修行不懈倦。

父母與親屬，　宮殿及財產，

一切皆捨離，　謙下求知識。

淨治如是意，　永離世間身，

當生佛國土，　受諸勝果報。

善財見眾生，　生老病死苦，

為發大悲意，　勤修無上道。

善財見眾生，　五趣恒流轉，

為求金剛智，　破彼諸苦輪。

善財見眾生，　心田甚荒穢，

為除三毒刺，　專求利智犁。

眾生處癡暗，　盲冥失正道，

善財為導師，　示其安隱處。

忍鎧解脫乘，　智慧為利劍，

能於三有內，　破諸煩惱賊。

善財法船師，　普濟諸含識，

令過爾焰海，　疾至淨寶洲。

善財正覺日，　智光大願輪，

周行法界空，　普照群迷宅。

善財正覺月，　白法悉圓滿，

慈定清涼光，　等照眾生心。

善財勝智海，　依於直心住，

菩提行漸深，　出生眾法寶。

善財大心龍，　昇於法界空，

興雲霔甘澤，　生成一切果。

善財然法燈，　信炷慈悲油，

念器功德光，　滅除三毒暗。

覺心羯邏藍，　悲胞慈為肉，

菩提分肢節，　長於如來藏。

增長福德藏，　清淨智慧藏，

開顯方便藏，　出生大願藏。

如是大莊嚴，　救護諸眾生，

一切天人中，　難聞難可見。

如是智慧樹，　根深不可動，

眾行漸增長，　普蔭諸群生。

欲生一切德，　欲問一切法，

欲斷一切疑，　專求善知識。

欲破諸惑魔，　欲除諸見垢，

欲解眾生縛，　專求善知識。

當滅諸惡道，　當示人天路，

令修功德行，　疾入涅槃城。

當脫諸苦處，　當與安樂處，

斷除諸繫著，　永滅三有趣。

當度諸見難，　當截諸見網，

當枯愛欲水，　當示三有道，

當為世依救，　當作世光明，

當成三界師，　示其解脫處。

亦當令世間，　普離諸想著，

普覺煩惱睡，　普出愛欲泥。

當了種種法，　當淨種種剎，

一切咸究竟，　其心大歡喜。

汝行極調柔，　汝心甚清淨，

所欲修功德，　一切當圓滿，

不久見諸佛，　了達一切法。

嚴淨眾剎海，　成就大菩提，

莊嚴福智海，　解脫眾生海，

圓滿諸行海，　汝當成覺海。

當到功德岸，　當生諸善品，

當與佛子等，　如是心決定。

當斷一切惑，　當淨一切業，

當伏一切魔，　滿足如是願。

當生妙智道，　當開正法道，

不久當捨離，　惑業諸苦道。

一切眾生輪，　沈迷諸有輪，

汝當轉法輪，　令其斷苦輪。

汝當持佛種，　汝當淨法種，

汝能集僧種，　三世悉周遍，

汝當斷愛網，　汝當裂見網，

汝當救苦網，　當成此願網。

當度眾生界，　當淨國土界，

當集智慧界，　當成此心界，

當令眾生喜，　當令菩薩喜，

當令諸佛喜，　當成此歡喜，

當見一切趣，　當見一切剎，

當見一切法，　當成此佛見，

當放破暗光，　當放息熱光，

當放滅惡光，　滌除三有苦，

當開天趣門，　當開佛道門，

當示解脫門，　普使眾生入。

當示於正道，　當絕於邪道，

如是勤修行，　成就菩提道。

當修功德海，　當度三有海，

普使群生海，　出於眾苦海。

當於眾生海，　消竭煩惱海，

令修諸行海，　疾入大智海。

汝當增智海，　汝當修行海，

諸佛大願海，　汝當咸滿足。

汝當入剎海，　汝當觀眾海，

汝當以智力，　普飲諸法海。

當覲諸佛雲，　當起供養雲，

當聽妙法雲，　當興此願雲。

普遊三有室，　普壞眾惑室，

普入如來室，　當行如是道。

普入三昧門，　普遊解脫門，

普住神通門，　周行於法界。

普現眾生前，　普對諸佛前，

譬如日月光，　當成如是力。

所行無動亂，　所行無染著，

如鳥行虛空，　當成此妙用。

譬如因陀網，　剎網如是住，

汝當悉往詣，　如風無所礙。

汝當入法界，　遍往諸世界，

普見三世佛，　心生大歡喜。

汝於諸法門，　已得及當得，

應生大喜躍，　無貪亦無厭。

汝是功德器，　能隨諸佛教，

能修菩薩行，　得見此奇特。

如是諸佛子，　億劫難值遇，

況見其功德，　所修諸妙道。

汝生於人中，　大獲諸善利，

得見文殊等，　無量諸功德。

已離諸惡道，　已出諸難處，

已超眾苦患，　善哉勿懈怠。

已離凡夫地，　已住菩薩地，

當滿智慧地，　速入如來地。

菩薩行如海，　佛智同虛空，

汝願亦復然，　應生大欣慶。

諸根不懈倦，　志願恒決定，

親近善知識，　不久悉成滿。

菩薩種種行，　皆為調眾生，

普行諸法門，　慎勿生疑惑。

汝具難思福，　及以真實信，

是故於今日，　得見諸佛子。

汝見諸佛子，　悉獲廣大利，

一一諸大願，　一切咸信受。

汝於三有中，　修行成妙器，

是故諸佛子，　示汝解脫門。

非是法器人，　與佛子同住，

設經無量劫，　莫知其境界。

汝見諸佛子，　得聞如是法，

世間甚難有，　應生大喜慶。

諸佛護念汝，　菩薩攝受汝，

能順其教行，　善哉住壽命。

已生菩薩家，　已具菩薩德，

已長如來種，　善哉應喜慶。

諸佛等慈父，　菩薩等天倫，

菩提分親戚，　長養真實意。

已具菩薩種，　增長法王種，

已具法王德，　大喜充遍身，

已成最勝事，　奇特不思議，

不久汝皆得，　當昇灌頂位。

如下如是種，　必獲如是果，

我今慶慰汝，　汝應大欣悅。

無量諸菩薩，　無量劫行道，

未能成此行，　今汝皆獲得。

信樂堅進力，　善財成此行，

若有敬慕心，　亦當如是學。

一切功德行，　皆從願欲生，

善財已了知，　常樂勤修習。

如龍布密雲，　必當霔大雨，

菩薩起願智，　決定修諸行。

若有善知識，　示汝普賢行，

汝當好承事，　慎勿生疑惑。

汝於無量劫，　為欲妄捨身，

今為求菩提，　此捨方為善。

汝於無量劫，　具受生死苦，

不曾事諸佛，　未聞如是行。

汝今得人身，　值佛善知識，

聽受菩提行，　云何不歡喜？

雖遇佛興世，　亦值善知識，

其心不清淨，　不聞如是法。

若於善知識，　信樂心尊重，

離疑不疲厭，　乃聞如是法。

若有聞此法，　而興誓願心，

當知如是人，　已獲廣大利。

汝今入此行，　最勝難思議，

善來於人中，　功德必成滿。

如是心清淨，　常得近諸佛，

亦近諸菩薩，　決定成菩提。

若入此法門，　則具諸功德，

永離眾惡趣，　不受一切苦。

不久捨此身，　往生佛國土，

常見十方佛，　及以諸菩薩。

往因今淨解，　及事善友力，

增長諸功德，　如水生蓮華。

樂事善知識，　勤供一切佛，

專心聽聞法，　常行勿懈倦。

汝是真法器，　當具一切法，

當修一切道，　當滿一切願。

汝以信解心，　而來禮敬我，

不久當普入，　一切諸佛會。

善哉真佛子，　恭敬一切佛，

不久具諸行，　到佛功德岸。

汝當往大智，　文殊師利所，

彼當令汝得，　普賢深妙行。」

爾時，彌勒菩薩摩訶薩在眾會前，稱讚善財無著境界圓滿莊嚴大功德藏。善財聞彼，隨順教誨，顯示最勝方便慰諭，歡喜踊躍，身毛皆竪，涕淚交流，悲泣哽噎，起立合掌，恭敬瞻仰，遶無量匝。以文殊師利心念力故，眾華、瓔珞、種種妙寶，不覺忽然自盈其手；善財欣慶，不自勝任，即以奉散彌勒菩薩摩訶薩上。

時，彌勒菩薩摩善財頂，為說偈言：

「善哉善哉真佛子，　普策諸根無懈倦，

不久當具諸功德，　猶如文殊及與我。」

時，善財童子聞是讚已，以偈答曰：

「我念善知識，　億劫難值遇，

今得咸親近，　而來詣尊所。

我以文殊故，　見諸難見者，

彼大功德尊，　願速還瞻覲。」

爾時，善財童子合掌恭敬，重白彌勒菩薩摩訶薩言：「大聖！我已先發阿耨多羅三藐三菩提心，而我未知菩薩云何學菩薩行？云何修菩薩道？我聞大聖善能誘誨，唯願慈哀，為我宣說。

「大聖！一切如來授尊者記，一生當得阿耨多羅三藐三菩提；若一生當得無上菩提，則已超越一切菩薩所住處，則已出過一切菩薩離生位，則已圓滿一切波羅蜜，則已深入一切諸忍門，則已具足一切菩薩地，則已遊戲一切解脫門，則已成就一切三昧法，則已通達一切菩薩行，則已證得一切陀羅尼辯才，則已於一切菩薩自在中而得自在，則已積集一切菩薩助道法，則已遊戲一切菩薩智慧方便，則已出生一切善巧大智神通，則已成就一切菩薩所應學處，則已清淨一切菩薩所行妙行，則已滿足一切菩薩所發大願，則已領受一切佛所記，則已了知一切諸乘門，則已堪任一切如來所護念，則已能攝一切佛菩提，則已能持一切佛法藏，則已能受一切諸佛祕密教，則已能轉一切菩薩祕密輪，則已能為破煩惱魔軍大勇將，則已能作出生死曠野大導師，則已能作治諸惑重病大醫王，則已能於一切眾生中為最勝，則已能於一切世主中得自在，則已能於一切聖人中最第一，則已能於一切聲聞、獨覺中最增上，則已能於生死海中為船師，則已能布調伏一切眾生網，則已能觀一切眾生根，則已能攝一切眾生界，則已能守護一切菩薩眾，則已能談議一切菩薩事，則已能往詣一切如來所，則已能住止一切如來會，則已能現身一切眾生前，則已能知一切諸法如幻焰，則已能觀一切諸法如影像，則已能於一切世法無染著，則已能了一切諸法無生性，則已能淨一切菩薩身、口、意，則已能以金剛定破一切魔，則已能知一切白淨法本生處，則已能悟一切相不動性，則已能行波羅蜜不退轉，則已能觀一切法無常、苦、空、無我，則已能起一切佛地諸善根，則已能修三十七品瑜伽行，則已於一切菩薩境界到彼岸，則已普知一切煩惱性寂滅，則已能住金剛三昧不可傾動，則已能了住三世心皆不可得，則已能證不動如山菩提心，則已能於一切世法無所著，則已能超越一切魔境界，則已能住一切佛境界，則已能到一切菩薩無礙境，則已能精勤供養一切佛，則已與一切佛法同體性，已繫一切佛法繒，已受一切佛灌頂，已住一切法王位，已入一切智智境，已生一切諸佛法，已踐一切種智位。

「大聖！菩薩云何學菩薩行？云何修菩薩道，隨所修行，疾能證得一切佛法？云何菩薩悉能解了一切佛法，速能度脫所念眾生，咸令究竟到於彼岸，普能成滿所發大願，普能究竟所起諸行，普能安慰一切天人，不負自身，不斷三寶，不虛一切佛菩薩種，能持一切諸佛法眼？如是等事，願皆為說！」

爾時，彌勒菩薩摩訶薩普觀一切道場眾會，指示善財而作是言：「諸仁者！汝等今者見此童子來於我所問菩薩行，普欲成就諸功德不？諸仁者！今此童子，勇猛精進，志願無雜，深心堅固，恒不退轉；具勝希望，心無厭足，如山不動，如救頭然，愛樂親近諸善知識，處處尋求，承事供養，請問法要，受持無失。諸仁當知：今此童子，曩於福城，受彼菩薩文殊師利教化示導，令其發心，展轉詢求，經由一百一十城善知識已，然後而來至於我所，曾無暫起一念疲懈。

「諸仁者！此善男子甚為難有，趣向大乘，住佛境界，乘大誓願，修同類行，發大勇猛，擐大悲甲，以大慈心救護眾生，起大精進修波羅蜜，作大商主護諸眾生，為大法船度諸有海，普集一切福智法寶，修諸廣大助道之法，增長成就一切功德。如是之人，難可得聞，難可得見，難得親近，難與同行。何以故？此善男子為欲救護一切眾生，超諸惡趣，離眾險難，破無明闇，出生死野，息諸趣輪，度魔境界，捨住著處，不染世法，出欲泥，斷貪鞅，解見縛，壞想宅，絕迷道，摧慢幢，拔惑箭，撤睡蓋，除障山，裂愛網，解癡結，出有流，離諂幻，淨心垢，斷疑惑，到涅槃。

「諸仁者！此大丈夫，為被四流漂汩者，造大法船；為被見泥沒溺者，立大法橋；為墮愚癡黑闇者，然大智燈；為行一切生死曠野者，示以聖道；為嬰一切惑業重病者，與其法藥；為遭一切生死厄難者，飲以甘露；為入一切貪、瞋、癡火者，沃以定水；多憂惱者，慰諭令安；繫有獄者，曉誨令出；為見縛者，授以智劍；住界城者，示解脫門；在險難者，導安隱處；懼結賊者，與無畏法；墮惡趣者，授以法手；拘害蘊者，示涅槃城；界蛇所纏者，解以聖道；著於六處空聚落者，以智慧光引之令出；住邪道者，令入正濟；近惡友者，示其善友；樂凡法者，誨以聖法樂；著生死諸有城者，令其趣入一切智城。

「諸仁者！此大丈夫如是勤求種種方便，誓當救護一切眾生，發菩提心相續不斷，於清淨行未曾休息，求大乘道曾無懈倦，受持一切大法雲雨，恒勤積集助道之法，圓滿一切不捨善軛，常樂一切清淨法門，修菩薩行，勇猛精進，念念勤求，無有退轉，出生諸行，成滿大願，見善知識情無厭足，事善知識身不疲懈，聞善知識所有教誨，常思順行，未曾違逆。

「諸仁者！此善男子最極難得，若有眾生，能發阿耨多羅三藐三菩提心，則於世間是為希有；況發心已，復能如是為利眾生，勇猛精勤，集諸佛法，當知是人，倍為希有；又能如是勤求愛樂諸菩薩道，又能如是增長清淨諸菩薩行，又能如是親近承事諸善知識，又能如是如救頭然，如山不動，又能如是隨順一切善知識教，又能如是堅固修行一切佛道，又能如是積集一切菩提分法，又能如是不樂一切名利恭敬，又能如是不捨菩薩純一之心，又能如是不樂家宅、不欣富貴、不貪受用、不著欲樂、不戀父母、親戚、知識，不顧世間一切財物，但樂追求菩薩伴侶，又能如是不顧形命，唯願勤修一切智道，應知展轉倍更難得。

「諸仁者！其餘菩薩經於無量百千萬億那由他劫，乃能滿足菩薩願行，乃能親近諸佛菩提；此善男子，於一生內，則能嚴淨一切佛剎，則能教化一切眾生，則以智慧深入法界，則能成就諸波羅蜜，則能增廣一切行網，則能圓滿一切大願，則能超出一切魔業，則能承事一切善友，令生歡喜，則能清淨諸菩薩行，令其具足，則能修習普賢諸行，令其成就。」

爾時，彌勒菩薩摩訶薩如是稱歎善財童子種種功德，令眾會中無量百千眾生，堅固無上菩提之心，告善財言：「善哉！善哉！善男子！汝為利樂一切世間，汝為救護一切眾生，汝為勤求一切佛法故，發阿耨多羅三藐三菩提心。

「善男子！汝獲善利，汝善得人身，汝善住壽命，汝善值如來出興於世，汝善見文殊師利大善知識。汝身即是真善法器，為諸善根之所潤澤。汝為白法之所資持，信樂廣大，慧解清淨，已得諸佛之所護念，已為善友共所攝受。何以故？謂能發大菩提心故。

「善男子！菩提心者，猶如種子，能生一切諸佛法故；菩提心者，猶如良田，能長眾生白淨法故；菩提心者，猶如大地，能持一切諸世間故；菩提心者，猶如大水，能滌一切煩惱垢故；菩提心者，猶如大風，普行世間無所礙故；菩提心者，猶如大火，能燒一切諸見薪故；菩提心者，猶如淨日，普照一切諸世間故；菩提心者，猶如盛月，普能圓滿白淨法故；菩提心者，猶如明燈，能放種種法光明故；菩提心者，猶如淨目，普見一切夷險處故；菩提心者，猶如大道，普令得入大智城故；菩提心者，猶如正濟，令其得離諸邪法故；菩提心者，猶如大車，普能運載諸菩薩故；菩提心者，猶如門戶，開示一切菩薩行故；菩提心者，猶如宮殿，安住修習三昧法故；菩提心者，猶如園苑，於中遊戲受法樂故；菩提心者，猶如舍宅，安隱一切諸眾生故；菩提心者，則為所歸，利益一切諸世間故；菩提心者，則為所依，諸菩薩行所依處故；菩提心者，猶如嚴父，訓導一切諸菩薩故；菩提心者，猶如慈母，生長菩薩諸善根故；菩提心者，猶如乳母，養育守護諸菩薩故；菩提心者，猶如善友，成益一切諸菩薩故；菩提心者，猶如君主，勝出一切二乘人故；菩提心者，猶如帝王，一切願中得自在故；菩提心者，猶如大海，普生一切諸功德故；菩提心者，如須彌山，於諸眾生心平等故；菩提心者，如鐵圍山，攝持一切諸世間故；菩提心者，如大雪山，長養一切智慧藥故；菩提心者，猶如香山，出生一切功德香故；菩提心者，如大虛空，諸妙功德廣無邊故；菩提心者，如妙蓮華，不染一切世間法故；菩提心者，如調慧象，其心善順不獷戾故；菩提心者，如良善馬，遠離一切諸惡性故；菩提心者，如調御師，守護一切大乘法故；菩提心者，猶如良藥，能治一切煩惱病故；菩提心者，猶如阬穽，陷沒一切諸惡法故；菩提心者，猶如金剛，悉能穿徹一切法故；菩提心者，猶如香篋，能貯一切功德香故；菩提心者，猶如妙華，一切世間所樂見故；菩提心者，如白栴檀，除眾欲熱使清涼故；菩提心者，如黑沈香，能熏法界悉周遍故；菩提心者，如善見藥王，能破一切煩惱病故；菩提心者，如毘笈摩藥，能拔一切諸惑箭故；菩提心者，猶如心識，能與諸根作依止故；菩提心者，猶如帝釋，一切主中最尊勝故；菩提心者，如毘沙門，能斷一切貧窮苦故；菩提心者，如功德天，一切功德所莊嚴故；菩提心者，如莊嚴具，莊嚴一切諸菩薩故；菩提心者，如劫燒火，能燒一切諸有為故；菩提心者，如無生根藥，長養一切諸佛法故；菩提心者，猶如龍珠，能銷一切煩惱毒故；菩提心者，如水清珠，能清一切煩惱濁故；菩提心者，如如意珠，周給一切諸貧乏故；菩提心者，如賢德瓶，滿足一切眾生願故；菩提心者，如如意樹，能雨一切莊嚴具故；菩提心者，如鵝羽衣，不受一切生死垢故；菩提心者，如白㲲線，從本已來性清淨故；菩提心者，如快利犁，能治一切眾生田故；菩提心者，如那羅延，能摧一切我見敵故；菩提心者，猶如快箭，能破一切諸苦的故；菩提心者，猶如利矛，能穿一切煩惱甲故；菩提心者，猶如堅甲，能護一切如理心故；菩提心者，猶如利刀，能斬一切煩惱首故；菩提心者，猶如利劍，能斷一切憍慢鎧故；菩提心者，猶如利鐮，能翦隨眠微細惑故；菩提心者，如勇將幢，能伏一切諸魔軍故；菩提心者，猶如利鋸，能截一切無明樹故；菩提心者，猶如利斧，能伐一切諸苦樹故；菩提心者，猶如器仗，能防一切諸厄難故；菩提心者，猶如善手，防護一切智度身故；菩提心者，猶如好足，安立一切功德身故；菩提心者，猶如金錍，能除一切無明翳故；菩提心者，猶如鉗鑷，能拔一切身見刺故；菩提心者，猶如臥具，息除生死諸勞苦故；菩提心者，如善知識，能解一切生死縛故；菩提心者，如好珍財，能除一切貧窮事故；菩提心者，猶如導師，善知菩薩出要道故；菩提心者，猶如伏藏，出功德財無匱乏故；菩提心者，猶如涌泉，出智慧水無窮盡故；菩提心者，猶如明鏡，普現一切法門像故；菩提心者，猶如蓮華，不染一切諸罪垢故；菩提心者，猶如大河，流引一切度攝法故；菩提心者，如大龍王，能雨一切妙法雨故；菩提心者，猶如命根，任持菩薩大悲身故；菩提心者，猶如甘露，能令安住不死界故；菩提心者，猶如大網，普攝一切諸眾生故；菩提心者，猶如羂索，攝取一切所應化故；菩提心者，猶如鉤餌，出有淵中所居者故；菩提心者，如阿伽陀藥，能除惑病永安隱故；菩提心者，如除毒藥，悉能消歇貪愛毒故；菩提心者，如善持明，能滅一切惡尋伺故；菩提心者，猶如疾風，能散一切諸障霧故；菩提心者，如大寶洲，出生一切覺分寶故；菩提心者，如好種子，出生一切白淨法故；菩提心者，猶如住宅，諸功德法所依處故；菩提心者，猶如市肆，菩薩商主貿易處故；菩提心者，如鍊金藥，能治一切煩惱垢故；菩提心者，猶如好蜜，圓滿一切功德味故；菩提心者，猶如正道，令諸菩薩入智城故；菩提心者，猶如好器，能持一切白淨法故；菩提心者，猶如時雨，能滅一切煩惱塵故；菩提心者，猶如住處，一切菩薩所依住故；菩提心者，猶如磁石，吸引一切解脫果故；菩提心者，如淨瑠璃，自性明潔無諸垢故；菩提心者，如帝青寶，出過世間二乘智故；菩提心者，如更漏鼓，覺諸眾生煩惱睡故；菩提心者，如清淨水，性本澄潔無垢濁故；菩提心者，如閻浮金，映奪一切有為善故；菩提心者，如大山王，超出一切諸世間故；菩提心者，則為所歸，不拒一切諸來者故；菩提心者，則為義利，能除一切衰惱事故；菩提心者，則為妙寶，能令一切心歡喜故；菩提心者，如大施會，充滿一切眾生心故；菩提心者，則為尊勝，諸眾生心無與等故；菩提心者，猶如伏藏，能攝一切諸佛法故；菩提心者，如善諷誦，普攝菩薩諸行願故；菩提心者，如能守護，隨順長養一切法故；菩提心者，如能利益，能迴一切不善法故；菩提心者，如因陀羅網，能伏煩惱阿脩羅故；菩提心者，如婆樓那風，能動一切所應化故；菩提心者，如因陀羅火，能燒一切諸惑習故；菩提心者，如佛支提，一切世間應供養故。

「善男子！菩提心者，成就如是無量無邊最勝功德；舉要言之，應知悉與一切佛法諸功德等。何以故？因菩提心出生一切菩薩行輪，三世十方一切如來從菩提心而出生故。是故，善男子！若有能發阿耨多羅三藐三菩提心者，則已出生無量功德，普能攝取一切智道。」

大方廣佛華嚴經卷第三十五